林保華 : 劉曉波難救中國人

劉曉波為了救贖他的中國同胞，61歲的年齡有15年在中國的牢獄中度過，在還有兩年可能出獄時卻不免一死。這種謀殺手段太過明顯。作為一位諾貝爾和平獎的得主，這樣被中國政府野蠻殘殺，理應激發國人的憤概。然而除了上海有人上街，其他地方死寂沉沉。固然中國政府的殘暴嚇壞不少人，言論管制也非常嚴密，然而也與民眾的奴性太甚有關。試想想，中國政府對網絡的箝制，稍微正常的人都應該知道中共一定有許多不可告人的劣跡，才會如此箝制。可是竟還有許多中國人擁戴這個殺人不眨眼的政權，甚至充當他們的「拳匪」。

不要說其他中國人，連劉曉波的大哥劉曉光面對自己的弟弟被迫害致死，居然還說得出「感謝黨」這種屁話。也怪不得中共敢於為所欲為，不但強迫海葬，還將公安冒充劉曉波好友，根本不知無恥為何物。

也許，這也是中國人的傳統德性，例如老爸被中共殺害的金庸（武俠小說名家）與莫虎（曾經擔任紐約市警察局副局長），現在與中共不也如膠似漆？只要有利益共享，哪還有什麼殺父之仇、殺弟之仇？

文革以前，北京市有一位掏糞工人時傳祥被評為勞動模範，曾獲國家主席劉少奇的接見。這成為文革期間他的一大罪狀，被稱為「糞霸」而批鬥，乃至迫害致死，死前高呼「毛主席萬歲」。明明是老毛害死他，還要高呼萬歲，這就是中國人的奴性。為此在他被平反後，中國媒體還大讚他如何愛毛愛黨，至死不悔。共產黨要塑造這種奴才，就是便於它的統治。

而中國儒家文化的三綱五常，正是鼓吹這種奴才哲學。現在中國在全球推廣「孔子學院」，就是覺得這種思想比馬列主義還管用。馬列主義一個多世紀就衰敗，可是孔子的儒術兩千多年下來還管用。當然，統治者要民眾接受儒家的奴化教育，而他們自己則是充滿法家的權謀算計，用以對付任何威脅他們統治的內外敵人，當然包括劉曉波在內。因此即使《○八憲章》是那樣的溫和，與曉波原先的主張倒退不少，以便可以被更多的中國人接受，但還是觸犯龍顏，必除之而後快，而許多麻木的中國人則是完全沒有感覺。

台灣人看到劉曉光感謝黨覺得不可思議，因為沒有人性；但是只要了解到共產黨一向主張「大義滅親」，就不會覺得驚訝了。然而只要了解中共黨史，這種事情不奇怪。中共早期元老之一的李立三是工人運動領袖，然而保不住自己善良的士紳父親，被毛澤東稱之為「革命元勳」的湖南痞子殺了。中共另一創黨元老張國燾在他回憶錄中說：「李立三遭逢了這個變故，一時顯得甚為難過，他咬緊牙關，再也沒提過這件事。」但李立三本人在1949年後不久，也被毛澤東以「工團主義」（擺脫黨對工會的領導）而被清算。

文革期間，這種事情更是屢見不鮮，例如薄熙來踢斷老爸薄一波三根肋條。因為那時大家都要唱「爹親娘親不如毛主席親」。現在中國處於「亞文革」階段，人們要唱「爹親娘親不如習特勒親」，這種事情當然要再度重演，否則習近平怎麼能夠成為毛澤東2.0？

對中國的野蠻，台灣只能以民主、人權來對抗。要救贖中國人，台灣沒有這個能力，還是中國人自己救自己，先以普世價值來取代腐朽的中華文化，這是比較長期的過程，曉波自己也有這樣的認識。台灣只能以模範樣本做給中國人看，什麼叫做民主自由。但這也是中國仇視台灣原因之一，正如香港不可能「兩制」那樣，因為「自由」的那一制會動搖中共的統治，因為人民在嚐到了自由的滋味以後，就不會隨便「感謝黨」，而是要「推翻黨」了。

中文科學儒家思想